\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed} %for frames with rounded corners
\usepackage{multicol} %for multicols environment
\usepackage{listings} %listings environments with syntax higlighting
\usepackage{parskip} %paragraphts w/o indent and with empty line in between
\usepackage[a4paper,inner=3cm,outer=3cm]{geometry} %to change geometry
\usepackage{lastpage} % for LastPage reference
\usepackage{caption} % allow line breaks in captions
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{titlesec} % for custom section titles
\usepackage{marginnote} % for warning signs as margin note

\reversemarginpar %margin notes on left side

\renewcommand{\emph}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\term}[1]{\textit{#1}}
\newcommand{\clue}[1]{Hinweis: \textit{#1}}
\newcommand{\stress}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}
\newcommand{\enquote}[1]{\glqq{}#1\grqq{}}
\newcommand{\tabvspace}[1]{\parbox[t][#1][t]{0cm}{}}

\newcommand{\secimg}{}

\titleformat{\section}
{\normalfont\large\bfseries}
{\secimg{}Aufgabe \thesection \hspace{1mm} -- }
{1mm}
{}

\titleformat{\subsection}
{\normalfont\normalsize\bfseries}
{\thesubsection}
{3mm}
{}

\newenvironment{loesung}{
\begin{mdframed}[roundcorner=10pt,backgroundcolor=lightgreen]
	\textcolor{red}{\bf Lösung}: 
}
{
\end{mdframed}
}
\newenvironment{hinweis}{
\begin{mdframed}[roundcorner=10pt,backgroundcolor=lightgray]
	\it Hinweis: 
}
{
\end{mdframed}
}

\definecolor{THMgreen}{HTML}{80ba24}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.9,0.9,1}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.9,1,0.9}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{keycol}{rgb}{0.47,0,0.53}
\definecolor{comcol}{rgb}{0.66,0.33,0}
\definecolor{strcol}{rgb}{0.66,0.07,0.07}

\setlength{\headheight}{41pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=1cm]{img/MNI-Logo.pdf}}
\fancyhead[R]{Jakob Czekansky, M.Sc. \\ \textbf{Brückenkurs Programmieren SS21}}
\fancyfoot[R]{\thepage /\hspace*{0.5pt}\pageref{LastPage}}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[L]{\extitle}

\definecolor{grey}{rgb}{0.4, 0.4, 0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.43, 0.55, 0.85} % alter Farbwert, n
\definecolor{brightblue}{rgb}{0.16, 0.37, 1.0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.3, 0.62, 0.3}%  alter Farbwert, n
\definecolor{darkmagenta}{rgb}{0.68, 0.02, 0.58}

\lstset{language=Java}
%\lstset{morekeywords={def,function}}
\lstset{keywordstyle=\color{darkmagenta}\bfseries}
\lstset{identifierstyle=\color{black}}
\lstset{basicstyle=\normalsize\tt}
\lstset{commentstyle=\color{grey}}
\lstset{stringstyle=\color{darkgreen}}
\lstset{literate={*}{{\char42}}1{-}{{\char45}}1} %makes * and - copy-pasteable
\lstset{frame=single}
\lstset{backgroundcolor=\color{white}}

\lstset{literate=%
{Ö}{{\"O}}1
{Ä}{{\"A}}1
{Ü}{{\"U}}1
{ß}{{\ss}}2
{ü}{{\"u}}1
{ä}{{\"a}}1
{ö}{{\"o}}1
}

%-----------------
%-----Titel-------
%-----------------
\newcommand{\extitle}{Aufgabenblatt 1 - Variablen, Operatoren, Verzweigungen}

\newcommand{\hard}{\renewcommand{\secimg}{\hspace{-1.5em}\includegraphics[height=1em]{img/warning.pdf}\hspace{.5em}}}
\newcommand{\easy}{\renewcommand{\secimg}{}}
\newcommand{\req}[1]{\begin{mdframed}[innertopmargin=3pt,innerbottommargin=3pt,roundcorner=3pt,backgroundcolor=lightgray]
	{\textbf{Anforderungen:} #1}
\end{mdframed}}

\begin{document}
{\Large\bfseries\extitle}
\section*{Vorwort}
Dieses Blatt enthält mehr Aufgaben, als in der Präsenzzeit zu bewältigen sind. Suche dir also einfach Aufgaben aus, die dich interessieren oder die eine besondere Herausforderung für dich darstellen. Wenn du eigene Ideen hast, was du programmieren möchtest: Nur zu. Wir stehen für Fragen jedweder Art zur Verfügung.

Die Aufgaben sind alle so gestellt, dass du sie mit deinem jetzigen Wissen und ein wenig eigener Recherche lösen können solltest. Manche sind allerdings etwas kniffliger als andere und darum mit dem Symbol \includegraphics[height=1em]{img/warning.pdf} gekennzeichnet.

% \easy
% \section{Fingerübungen}
% \begin{enumerate}
% 	\item Zeichne folgende Figur: 

% 		\includegraphics{img/box.pdf}

% 		Vorüberlegung: Welche einfachen Formen bietet Processing von Haus aus an? Wie lässt sich die Figur daraus zusammensetzen.
% 	\item Baue eine Variable \texttt{w} und eine Variable {h} in deine Zeichnung ein, die es erlauben die Breite und Höhe des äußeren Rechtecks zu ändern.

% 		Vorüberlegungen:
% 		\begin{itemize}
% 			\item Wie sieht in Processing nochmal eine Variablendeklaration aus (Cheat-Sheet hilft)? 
% 			\item Welcher Datentyp wäre für die Variablen sinnvoll (was sollen die Variablen speichern)? Welche Datentypen gibt es überhaupt in Processing?
% 			\item Wie ist die Größe der Figur von den Variablen abhängig? Lassen sich für die einzelnen Komponenten Formeln aufstellen?
% 		\end{itemize}
% 	\item\label{man1} Zeichne ein Strichmännchen mit waagerecht ausgestreckten Armen.
% 	\item\label{man2} Zeichne ein Strichmännchen, das seine Arme hebt.
% 	\item Kannst du Fingerübung \ref{man1} und \ref{man2} so verbinden, dass du nur eine Variable \texttt{party} verändern musst, um zwischen dem Bild mit ausgestreckten armen und dem mit erhobenen Armen zu wechseln?

% 		Vorüberlegungen:
% 		\begin{itemize}
% 			\item Worin unterscheiden sich die Aufgaben 4 und 5?
% 			\item Welcher Datentyp wäre für \texttt{party} sinnvoll?
% 			\item Wie wurden Wenn-Dann-Bedingungen nochmal in Processing ausgedrückt?
% 		\end{itemize}
% \end{enumerate}

\easy
\section{Zielscheibe}
\req{Keine}

Zeichne die folgende Zielscheibe so genau wie möglich nach.
Du brauchst dazu die Befehle \code{size(w, h)}, \code{background(g)}, \code{fill(r, g, b)} und \code{circle(cx, cy, d)} (oder alternativ \code{ellipse(cx, cy, w, h)}).
Wenn du nicht weiter kommst, lies die Beschreibung dieser Befehle in der Referenz nach (\url{https://processing.org/reference/}, wichtigste Befehle auf Deutsch: \url{https://homepages.thm.de/~cslz90/kurse/bk16/reference.php}).

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/target.png}}
\end{center}

\easy
\section{Positionierung}
\req{Keine}

Zeichne die folgende Grafik so genau wie möglich nach.
Versuch dabei die richtigen Koordinaten nicht nur durch ausprobieren herauszufinden, sondern überlege vorher, wie die Werte in etwa aussehen müssen.
Recherchiere auch selbstständig, mit welchen Befehlen du die Farbe und Dicke einer Linie anpassen kannst.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/primitives.png}}
\end{center}

\easy
\section{Gleichseitiges Dreieck}
\req{Variablen, Geometrie}

In einem exakt gleichseitigen Dreieck steht die Länge der Seiten im Verhältnis $1:\frac{\sqrt{3}}{2}$ zur Höhe des Dreiecks (Herleitung über den Satz des Pythagoras).

Definiere eine Variable \code{w} für die Breite deines Dreiecks, bestimme den korrekten Wert der Höhe mit der oben angegebenen Formel und speichere ihn in einer Variable \code{h}.
Nutze dann die Werte der Variablen \code{w} und \code{h}, um das Dreieck zu zeichnen.
Ob deine Zeichnung korrekt ist, kannst du überprüfen, indem du um alle drei Ecken jeweils einen Kreis mit dem Radius \code{w} zeichnest.
Hast du alles richtig gemacht, sollten jeweils alle Ecken auf dem Kreis liegen wie im folgenden Bild:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/equilateral.png}}
\end{center}

\easy
\section{Das allsehende Auge}
\req{Keine}

Versuche das folgende Symbol so genau wie möglich nachzuzeichnen.

\clue{Das Dreieck ist gleichseitig, aber du musst die Koordinaten nicht berechnen, sondern darfst sie auch durch Ausprobieren finden.}

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/all_seeing_eye.png}}
\end{center}

Bonus für Grafikbegeisterte: Kannst du die äußere Ellipse des Auges mit zwei Aufrufen von dem Befehl \code{arc(x, y, w, h, start, stop)} ersetzen, so dass eine schönere Augenform entsteht?

\easy
\section{Die Heiligtümer des Todes}
\req{Keine}

Versuche das folgende Symbol so genau wie möglich nachzuzeichnen. Im Beispiel ist das Zentrum des Kreises an den Koordinaten $(200, 250)$ und die Breite des Kreises beträgt 200 Pixel in einem 400x400 Pixel großen Bild.
Für die Koordinaten des Dreiecks wirst du ein wenig experimentieren müssen.
Das Dreieck muss nicht gleichseitig sein.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/deathly_hallows.png}}
\end{center}

\easy
\section{THM-Logo: Level 1}
\req{Keine}
\label{thm1}

Zeichne das THM-Logo an den oberen linken Rand in ein Bild von 400x400 Pixeln mit einer Kästchenbreite von 50 Pixeln und einem Kästchenabstand von 10 Pixeln.
Das Ergebnis sollte wie folgt aussehen:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/thm_upper_left.png}}
\end{center}

\easy
\section{THM-Logo: Level 2}
\req{Aufgabe \ref{thm1}, Variablen}
\label{thm2}

Füge zwei \code{float}-Variablen \code{x} und \code{y} zu deiner Zeichnung des THM-Logos hinzu.
Der Wert der Variablen soll am Anfang noch 0 betragen.
Passe die Koordinaten der einzelnen Kästchen so an, dass auf jede x-Koordinate der Wert von \code{x} addiert wird und auf jede y-Koordinate der Wert von \code{y}.
Wenn du alles richtig gemacht hast, sollte das Bild für \code{x = 0} und \code{y = 0} immer noch so aussehen, wie vorher.
Wenn du allerdings \code{x = 110} und \code{y = 80} setzt (und sonst nichts an deinem Code veränderst), sollte das Bild sich wie folgt verändern:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/thm_center.png}}
\end{center}

\easy
\section{THM-Logo: Level 3}
\req{Aufgabe \ref{thm2}}
\label{thm3}

Jetzt wollen wir auch die Abstände zwischen den Kästchen mit einer neuen \code{float}-Variable namens \code{d} verändern können.
Damit erst einmal alles wie vorher bleibt, setzen wir \code{d} auf 10.
Das Problem ist, dass wir jetzt natürlich nicht einfach nur alle Kästchen um \code{d} verschieben können.
Nehmen wir einmal die zweite Reihe als Beispiel:
\begin{itemize}
	\item Das linke Kästchen bleibt an seiner Startposition, egal welchen Wert wir für \code{d} nehmen.
	\item Das mittlere Kästchen muss sich erst einmal so viel weiter rechts befinden, dass es das linke nicht mehr verdeckt.   
	Dann muss es aber noch um \code{d} Pixel weiter nach rechts verschoben werden, damit die gewünschte Lücke entsteht.
	\item Das rechte Kästchen hat \emph{zwei} andere Kästchen und \emph{zwei} Lücken zwischen sich und der Startposition, muss also noch einmal weiter verschoben werden als das mittlere.
\end{itemize}
Grundsätzlich gilt, dass die Kästchen bei einer Vergrößerung von \code{d} weiter nach rechts verschoben werden müssen, je weiter sie vom linken Rand entfernt sind und weiter nach unten, je weiter sie vom oberen Rand entfernt sind.
Finde die richtige Formeln für deine Koordinaten, damit du für \code{d = 10} immer noch das gleiche Bild wie vorher erhältst, für \code{d = 20} aber dieses hier:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/thm_spaced.png}}
\end{center}

Bonus: Kannst du auch noch eine Variable \code{w} einfügen, mit der sich die Kästchenbreite anpassen lässt?


\easy
\section{Pizza-Rechner: Level 1}
\req{Variablen}
\label{pr1}

Bekomme ich mehr Pizza, wenn ich eine Family-Pizza bestelle, oder wenn ich zwei normale bestelle?
Und in welchem Fall bekomme ich mehr Pizzafläche pro Euro?

Diese Fragen wollen wir mit dieser Aufgabenreihe lösen -- natürlich gleich für alle unterschiedlichen Pizzagrößen.
Wir legen also zuerst zwei \code{float}-Variablen \code{dFamily} und \code{dNormal} für den Durchmesser der jeweiligen Pizzagrößen in Zentimetern an.
Dann zeichnen wir die Pizzen mit einem Maßstab von 4 Pixel pro Zentimeter und schreiben mit dem Befehl \code{text(str, x, y)} auch die jeweilige Größe dazu:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/pizza.png}}
\end{center}

\easy
\section{Pizza-Rechner: Level 2}
\req{Aufgabe \ref{pr1}, Verzweigungen, Flächenberechnung}
\label{pr2}

So, jetzt zu den pizzaökonomischen Überlegungen: Zuerst wollen wir wissen, in welchem der beiden Fälle wir mehr Pizza bekommen.
Das messen wir natürlich am besten anhand der Fläche.
Erstelle also zwei neue Variablen \code{aFamily} und \code{aNormal} und speichere in ihnen die Fläche einer Pizza mit dem jeweiligen Durchmesser in Quadratzentimetern.

Schreibe jetzt das Ergebnis in die Pizzaflächen und färbe dann die Pizza (oder Pizzen) auf der Seite, auf der die Gesamtfläche am größten ist, in einem leckeren Tomatenrot ein.

\clue{Pass auf, dass du nicht den Durchmesser und den Radius in der Formel vertauschst.}

\clue{Versuche, deine \code{if}-Anweisungen so zu schreiben, dass möglichst wenig Code innerhalb der geschweiften Klammern steht.}

\clue{Eventuell musst du mit \code{fill(0)} die Füllfarbe auf Schwarz setzen, bevor du deinen Text sehen kannst.}

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/pizza2.png}}
\end{center}

\easy
\section{Pizza-Rechner: Level 3}
\req{Aufgabe \ref{pr2}, einfache Berechnungen}

Viel Pizza ist gut, aber viel \emph{günstige} Pizza ist noch besser.
Jetzt wollen wir uns daher auch um den Preis der Pizzen kümmern.
Füge zwei neue Variablen \code{pFamily} und \code{pNormal} ein, in denen du jeweils den Preis in Euro für eine Family-Pizza und für eine normale Pizza speicherst.

Errechne jetzt, wie viel Quadratzentimeter man pro Euro bei den beiden Varianten bekommt.
Füge den errechneten Wert deiner Grafik hinzu und färbe die größere Zahl rot ein.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/pizza3.png}}
\end{center}

Bonus: Finde mit deinem Pizza-Rechner heraus, welche Pizzeria in Gießen den besten Wert für Pizzafläche pro Euro erreicht. (Disclaimer: Wir wissen das Ergebnis selbst nicht und es hat vermutlich auch leider nichts mit dem besten Geschmack zu tun. :D)

\easy
\section{Rotationen}
\req{Rotationen}
\label{ex:rotate}

Für die meisten Figuren reichen die einfachen Processing-Befehle, die wir bisher kennengelernt haben.
Einige wenige lassen sich aber nur mit Rotationen darstellen.
Ein Beispiel sind diese beiden überkreuzten Ellipsen:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/rotate.png}}
\end{center}

Zum Rotieren gibt es den Befehl \code{rotate(a)}.
Unser erster Versuch, eine gedrehte Ellipse zu zeichnen, könnte also zum Beispiel so aussehen:

\begin{lstlisting}
size(400, 400);
rotate(PI/4);
ellipse(200, 200, 200, 100);
\end{lstlisting}

Zuerst einmal fällt an dem Code auf, dass der Winkel im Bogenmaß angegeben werden muss und nicht in Grad. Auch wirst du beim Ausführen des Codes auch schnell merken, dass die Ellipse sich leider nicht mehr in der Mitte der Zeichnung befindet.
Das liegt daran, dass \code{rotate(a)} das ganze \emph{Koordinatensystem} von Processing um dessen Ursprung an der linken oberen Ecke der Zeichenfläche rotiert.
Daher ist der Mittelpunkt unserer Ellipse bei $(200, 200)$ jetzt nicht mehr in der Mitte der Zeichnung, sondern er wurde auch um $45^\circ$ um den Ursprung rotiert.

Um das Problem zu lösen, müssten wir Processing also beibringen, das Koordinatensystem nicht um den Ursprung, sondern um den Punkt $(200, 200)$ zu drehen.
Glücklicherweise gibt es dazu eine Funktion \code{translate(x, y)}, die den Ursprung des Koordinatensystems verschiebt.

Beispielsweise zeichnet dieser Code eine (ungedrehte) Ellipse mit dem Mittelpunkt $(200, 200)$, der Breite 200 und der Höhe 100:

\begin{lstlisting}
translate(200, 200);
ellipse(0, 0, 200, 100);
\end{lstlisting}

Zeichne jetzt mit Hilfe von \code{translate(x, y)} und \code{rotate(a)} die oben gezeigte Figur nach, indem du erst den Ursprung verschiebst, dann um den neuen Ursprung rotierst, und dann deine Ellipsen zeichnest.

Bonus: Deaktiviere mit \code{noFill()} die Füllfarbe und zeichne acht Ellipsen in das Zentrum deiner Zeichnung, die jeweils um $\frac{\pi}{8}$ weiter gedreht sind. Du solltest eine hübsche Figur mit einem Kreis in der Mitte erhalten.

\easy
\section{Master of Rotations}
\req{Rotationen}
Wenn du diese Aufgabe bewältigst, darfst du dich offiziell \enquote{Master of Rotations} nennen. Na, ist das nicht ein Ansporn? Und dazu musst du nur das folgende Bild nachzeichnen:

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/pushMatrix.png}}
\end{center}

Die Schwierigkeit daran ist, dass du den horizontalen Balken \emph{zuletzt} zeichnen musst, obwohl man ihn natürlich am einfachsten \emph{vor} der Rotation zeichnen könnte.
Du könntest theoretisch einfach weiter rotieren, bis das Koordinatensystem wieder \enquote{richtig herum} gedreht ist, aber das ist viel zu umständlich und unelegant.
Ein wahrer Master of Rotations braucht nämlich nur \emph{einen} \code{rotate()}-Befehl für diese Aufgabe.

Die Kunst liegt also darin, eine Rotation wieder rückgängig zu machen, ohne eine weitere Rotation zu verwenden.
Dazu gibt es die Befehle \code{pushMatrix()} und \code{popMatrix()}.
\code{pushMatrix()} speichert die aktuelle Transformation (das heißt die Verschiebung und die Rotation) und \code{popMatrix()} stellt die zuletzt gespeicherte Rotation wieder her.
Ein Beispiel:

\begin{lstlisting}
pushMatrix();
translate(100, 50)
rect(0, 0, 70, 25); // wird an Position (100, 50) gezeichnet
popMatrix();
rect(0, 0, 70, 25); // wird an Position (0, 0) gezeichnet
\end{lstlisting}

\easy
\section{Binärcode}
\req{Variablen, Verzweigungen, Binärkodierung}
\label{ex:binary}

Das folgende Bild zeigt die Binärkodierung der Zahlen von 0 bis 9, wobei statt Einsen und Nullen schwarze und weiße Kreise verwendet werden.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/binary.png}}
\end{center}

Erstelle einen Sketch mit einer Variable \code{x}, der deinen Zahlenwert anhand der obigen Kodierung als vier Kreise binär darstellt.
Änderst du den Wert von \code{x}, soll sich auch das Bild entsprechend anpassen.

\clue{Es ist in Ordnung, mit einer Variante anzufangen, die einfach eine große \code{if}-Verzweigung mit zehn verschiedenen Fällen enthält.
	Die Musterlösung braucht aber nur vier Fälle -- einen für jeden Kreis.}

Bonus für Mathematikbegeisterte: Benutze den Modulo-Operator \code{\%}, um möglichst kurze Bedingungen für deine \code{if}-Anweisungen zu finden.

\easy
\section{Rechnen}
\req{Variablen}

Erstelle zwei Variablen \code{a} und \code{b} und stelle dann mit der Processing-Funktion \code{text(str, x, y)} das Ergebnis der Rechnungen \code{a + b}, \code{a - b}, \code{a / b} und \code{a * b} wie folgt dar.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[height=100pt]{img/rechnen.png}}
\end{center}

Was passiert, wenn du \code{b} auf 0 setzt? Ändert sich die Antwort auf diese Frage, wenn \code{a} und \code{b} den Typ \code{int} statt \code{float} haben?

\clue{Eine Kurze Beschreibung der \code{text(str, x, y)}-Funktion findest du auf dem Cheat-Sheet, eine ausführlichere auf der Processing-Seite.}

\easy
\section{Galgenmännchen}
\req{Variablen, Verzweigungen}

Schreibe ein Programm, welches ein Galgenmännchen zeichnet. Baue dann in dieses Programm eine Variable \code{x} ein, die angibt wie viele Striche des Galgenmännchens gezeichnet werden sollen.

\clue{Auf einem späteren Aufgabenblatt wird diese Aufgabe fortgesetzt.}

\begin{center}
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/galgen.pdf}
\end{center}
Vorüberlegungen: 
\begin{itemize}
	\item Wie kann man den Wert einer Variablen mit einer Zahl vergleichen?
	\item Wie erreicht man, dass bestimmte Programmabschnitte nur ausgeführt werden, wenn eine Bedingung zutrifft (\clue{In Aufgabe 1 findet sich ein ganz ähnliches Problem})?
\end{itemize}



% \easy
% \section{Leistungsberechnung}
% Wenn man sich einen eigenen Rechner zusammenstellt, steht man zum Schluss oft noch vor einer offenen Frage: \stress{Wieviel Watt muss jetzt eigentlich das Netzteil haben?}

% Bei manchen Komponenten wie CPU, Grafikkarte oder Festplatten lässt sich die benötigte Leistung leicht im Datenblatt finden. Zur restlichen Hardware sind klare Angaben oft nur schwer zu finden. Schreiben sie ein Programm mit (mindestens) drei Variablen für CPU-Leistung, Festplatten-Leistung und Grafikkarten-Leistung, das als grobe Überschlagsrechnung eine Wattzahl für das Netzteil vorschlägt.

% Als grafische Darstellung kannst du mit der Processing-Funktion \code{text(str, x, y)} einfach einen Text auf dem Bildschirm anzeigen, der die Angaben zur Komponentenleistung und Informationen über deine Annahmen (wie viel Leistung z.B. noch durch andere Komponenten dazukommt) enthält.

% \clue{Optional kannst du Versuchen deine Schätzung in möglichst gute Übereinstimmung mit Onlinetools wie dem unter der folgenden URL zu bringen: \url{http://www.bequiet.com/de/psucalculator}}

% \easy
% \section{Raumplan}
% 	Zeichne mit Processing einen Raumplan wie z.B. den folgenden. Mache dabei die Positionen der einzelnen Möbelstücke von Variablen abhängig. Zusätzlich kannst du noch Variablen einbauen, über die sich Möbelstücken ein- bzw. ausblenden lassen.

% \begin{center}
% 	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/raumplan.pdf}
% \end{center}

% 	Vorüberlegungen:
% 	\begin{itemize}
% 		\item Welche Angaben brauchst du, um die Position eines Möbelstücks angeben zu können?
% 		\item Wie kannst du diese Angaben durch Variablen ausdrücken (welcher Datentyp etc.)?
% 		\item Wie kannst du das zeichnen der Möbelstücke von den Variablen abhängig machen?
% 	\end{itemize}

% \easy
% \section{Schaltkreis}
% Zeichne einen elektrischen Schaltkreis wie z.B. den folgenden. Baue Variablen in den Code ein, die den Zustand der Schalter verändern können.

% \begin{center}
% 	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/schaltkreis.png}
% \end{center}

% \easy
% \section{Leiterbahnen}
% 	Zeichne ein Netz aus Leiterbahnen und baue eine Variable ein, die eine Hervorhebung eines bestimmten Pfades im Diagramm einschaltet.

% 	\begin{center}
% 		\includegraphics[width=.2\textwidth]{img/schaltplan.png}
% 	\end{center}

% 	Vorüberlegungen:
% 	\begin{itemize}
% 		\item Welche Art von Variablen lässt sich dazu nutzen?
% 		\item Wie kann man in Processing mit verschiedenen Farben zeichnen?
% 		\item Wie erreicht man, dass bestimmte Programmabschnitte abhängig von einer Variablen ausgeführt werden?
% 	\end{itemize}

\easy
\section{Patientenaufteilung: Level 1}
\req{Variablen, Verzweigungen}
\label{pat1}

Du schreibst ein Programm für eine Station eines (sehr kleinen) Krankenhauses, das eine optimale Verteilung von Patienten auf die verschiedenen Zimmer der Station vorschlägt.
Dabei kann im Code die Gesamtzahl der Patienten als \code{int} Variable festgelegt werden.

Die Station hat die folgenden Zimmer zur Verfügung:

\begin{itemize}
	\item 2 Zweibettzimmer
	\item 1 Einzelzimmer
\end{itemize}

Eine optimale Verteilung sieht so aus, dass möglichst wenige Personen sich ein Zimmer teilen müssen.

Stelle die Zimmer und die resultierende Verteilung grafisch dar.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[width=100pt]{img/patients01.png}}
\end{center}

\clue{Es kann helfen, wenn du dir eine fixe Strategie überlegst, wo der erste, der zweite, der dritte Patient, und so weiter einquartiert werden sollen.}

\easy
\section{Patientenaufteilung: Level 2}
\req{Aufgabe \ref{pat1}}

Deine Aufteilungsfunktion aus der letzten Aufgabe hat die Patientenzufriedenheit in deinem Krankenhaus so sehr erhöht, dass die Station die Lizenz bekommen hat, auch Quarantänepatienten zu behandeln.
Dafür wurde das Einbettzimmer zum Quarantänezimmer umfunktioniert.

Die Verteilungsfunktion für die Patienten muss sich jetzt natürlich auch ändern, da keine anderen Patienten mit Quarantänepatienten in ein Zimmer kommen dürfen.
Wenn mehr als ein Quarantänepatient aufgenommen wird, darf dieser jedoch auch in einem der normalen Zimmer untergebracht werden, so lange dieses noch frei ist.
Für die normalen Patienten gelten immer noch die gleichen Verteilungsregeln wie vorher.

\begin{center}
	\frame{\includegraphics[width=100pt]{img/patients02.png}}
\end{center}

Füge eine weitere Variable für die Anzahl der Quarantänepatienten ein.
Deine erste Aufgabe ist es, mit der Funktion \code{println(str)} eine Warnung auszugeben, wenn zu viele Patienten aufgenommen wurden.

Wenn das geschafft ist, ändere deinen Code so ab, dass die Quarantänepatienten und die normalen Patienten für jede mögliche Anzahl beider Gruppen richtig verteilt werden.

\clue{Am einfachsten lässt sich das Problem lösen, wenn du erst die Quarantänepatienten unterbringst und dann separate Verteilungspläne erstellst für den Fall, dass du keine, einen, zwei, oder drei Quarantänepatienten hast. Denk dabei daran, dass ein \code{if} auch weitere \code{if}-Anweisungen enthalten darf.}

\easy
\section{Pythagoras}
\req{Variablen, Geometrie}

Stelle den Satz des Pythagoras grafisch dar. Die Längen \code{a} und \code{b} sollen dabei als Variablen im Code angepasst werden können.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Areaspitagoras01.pdf}
\end{center}

Diese Aufgabe ist am einfachsten, wenn du in der folgenden Reihenfolge vorgehst:

\begin{itemize}
	\item Zeichne die beiden Quadrate mit den Flächen a$^2$ und b$^2$, so dass sie sich wie im obigen Bild an einer Ecke treffen.
	\item Zeichne das gelbe Dreieck.
	\item Zeichne das letzte rote Quadrat für die Fläche der Hypotenuse. Um das Quadrat an die richtige Position zu bringen, musst du es um den Punkt an der linken oberen Ecke des grünen Quadrates drehen.
	Für die Drehung schau dir Aufgabe \ref{ex:rotate} an.
	Um den richtigen Winkel zu finden, erinnere dich an die Definition des Sinus:
	
	$$
	\sin(\alpha) = \frac{\text{Gegenkathete}}{\text{Hypotenuse}}
	$$
\end{itemize}

\easy
\section{3D-Figuren a la Minecraft}
\req{3D-Befehle}

Baue mit Processing aus dreidimensionalen gleich großen Blöcken eine Figur zusammen.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/Voxel_amanita.png}
	
	Quelle: Wikimedia, Acodered (CC3)
\end{center}

\clue{Um 3D-Befehle wie \code{box(w, h, d)} zu verwenden, musst du der Funktion \code{size(w, h, r)} den speziellen Wert \code{P3D} als dritten Parameter übergeben. Beispiel: \code{size(400, 400, P3D);}. Das funktioniert leider nicht auf allen Rechnern, weil dazu bestimmte OpenGL-Bibliotheken benötigt werden.}

% \easy
% \section{THM-Logo}

% Das THM-Logo folgt einem sehr strikten Corporate-Design. Schaue einmal wie nahe du der Vorgabe mit einem eigenen Processing-Bild kommen kannst.

% \begin{center}
% 	\includegraphics[scale=0.5]{img/corporate_design.pdf}
% \end{center}

% \hard
% \section{PQ-Formel}
% Stelle die Lösung der PQ-Formel für über Variablen gegebene Werte für p und q schrittweise als Text dar:

% Formel:
% $$
% x_{1,2} = \frac{p}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{p}{2}\right)^2 - q}
% $$
% Lösung für $p = 4$ und $q = 3$:
% \begin{eqnarray*}
% x_{1,2} & = & \frac{4}{2} \pm \sqrt{\left(\frac{4}{2}\right)^2 - 3}\\
% x_{1,2} & = & 2 \pm \sqrt{\left(2\right)^2 - 3}\\
% x_{1,2} & = & 2 \pm \sqrt{4 - 3}\\
% x_{1,2} & = & 2 \pm \sqrt{1}\\
% x_{1,2} & = & 2 \pm 1\\
% x_1 & = & 1\\
% x_2 & = & 3
% \end{eqnarray*}

\hard
\section{Inneneinrichtung}
\req{3D-Befehle}

Zeichne einen dreidimensionalen Raum mit einem Tisch und einem Stuhl darin.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.3\textwidth]{img/table.png}
\end{center}

\hard
\section{7-Segment-Anzeige}
\req{Variablen, Verzweigungen}

Stelle den Zahlwert einer Variablen, die Zahlen von 0 bis 9 enthalten kann, in einer 7-Segment-Anzeige dar.
\begin{center}
	\includegraphics[width=.1\textwidth]{img/7-segment_labeled.pdf}
\end{center}

\hard
\section{Geometrie selbstgemacht I}
\req{Variablen, Geometrie} \label{geo1}
Stelle das folgende Bild (ohne Beschriftung) nach, indem du die Koordinaten der Punkte $p_1$ und $p_2$ vorgibst und die Koordinaten von $p_2'$ berechnest.

\begin{center}
	\includegraphics[width=.2\textwidth]{img/rotation.pdf}
\end{center}

\clue{$p_2'$ ist das Ergebnis einer Rotation von $p_2$ um $p_1$ mit $45^\circ$. Die einzigen Funktionen, die du verwenden musst sind \code{line(x, y, x, y)}, \code{sin(a)} und  \code{cos(a)}}.

\hard
\section{Geometrie selbstgemacht II}
\req{Aufgabe \ref{geo1}, \code{shape}-Befehle}

Kannst du mit dem Wissen aus der vorherigen Aufgabe ein regelmäßiges Sechseck oder einen Stern zeichnen?

Dazu brauchst du die Befehle \code{beginShape()}, \code{endShape(c)} und \code{vertex(x, y)}, mit denen du Figuren mit beliebig vielen Punkten zeichnen kannst.
Das folgende Beispiel zeichnet ein einfaches Dreieck:

\begin{lstlisting}
beginShape();
vertex(50, 250);
vertex(200, 50);
vertex(350, 250);
endShape(CLOSE);
\end{lstlisting}

\clue{Regelmäßige Polygone entstehen, wenn man Linien gleicher Länge in gleichmäßigen Winkelabständen in einem Kreis anordnet und deren Außenpunkte verbindet.}

\clue{Du kannst entweder wie in der vorherigen Aufgabe die Punkte bestimmen, oder mit \code{rotate(a)} arbeiten, wie in Aufgabe \ref{ex:rotate}.}

\hard
\section{THM in 3D}
\req{Aufgabe \ref{thm3}, 3D-Befehle}

Erstelle eine 3D-Variante des THM-Logos (ohne den Schriftzug \enquote{Technische Hochschule Mittelhessen}).

\hard
\section{THM-Logo: Level 4}
\req{Aufgabe \ref{thm3}, Verzweigungen}

Für alle diejenigen, für die die Farbgebung der Klötzchen im THM-Logo bisher noch keinen Sinn ergeben hat: Mit den Blöcken ist der Standort (1. Spalte) und der Fachbereich (2. und 3. Spalte für die 1. und 2. Ziffer) binär kodiert.
Die Kodierung funktioniert genau so wie in Aufgabe \ref{ex:binary}, nur dass die Zahlen jetzt von oben nach unten statt von links nach rechts dargestellt werden und grün statt schwarz und grau statt weiß verwendet wird.

Erstelle zwei Variablen für den Standort und die Fachbereichsnummer, und generiere daraus die korrekte Farbkodierung für dein 2D/3D-THM-Logo.


\end{document}
